\documentclass[oneside]{article}


\usepackage{textcomp}
%change font. (ALTERNATIVE:  mathpazo, mathptmx, helvet, avant, courier, chancery, bookman, newcent, charter)
\usepackage{charter} % math & rm 
\normalfont
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt} %tt

\usepackage{amssymb}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[euler]{textgreek}
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
%\usepackage[latin3]{inputenc}
%\linespread{1.05} % Line spacing - Palatino needs more space between lines
\usepackage{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics
\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} % Document margins
\usepackage{multicol} % Used for the two-column layout of the document
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} % Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables
\usepackage{float} % Required for tables and figures in the multi-column environment - they need to be placed in specific locations with the [H] (e.g. \begin{table}[H])
\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
%\hypersetup{colorlinks=true}
\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the beginning of the text
\usepackage{paralist} % Used for the compactitem environment which makes bullet points with less space between them
\usepackage{lipsum} % Package to generate dummy text throughout this template
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumitem}   
\usepackage{tikz}
\usepackage[intlimits]{amsmath}   
\usepackage{appendix}


%abstract
\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} 
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small} 

%titolo
\usepackage{titlesec} 
\renewcommand\thesection{\Roman{section}}
\renewcommand\thesubsection{\Roman{subsection}} 
\titleformat{\section}[block]{\Large\bfseries\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} 
\titleformat{\subsection}[block]{\large\scshape}{\thesubsection.}{1em}{} 
\titleformat{\subsubsection}[block]{\scshape}{\thesubsubsection.}{1em}{} 




%headers & footers 
\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead[L]{\bfseries{{\textsf{Davide Tedesco}}}}
\fancyhead[R]{\bfseries{{\textsf{$\bullet$ Realizzazione di una coppia di diffusori acustici a due vie $\bullet$ }}}}
%\fancyhead[R]{\small \leftmark}
\cfoot{\thepage}


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\thispagestyle{empty}


\title{\vspace{-15mm}\fontsize{24pt}{10pt}\selectfont\textsf{\bfseries{\textsc{Realizzazione di una coppia di diffusori acustici a due vie}}}} % Article title

\vspace{15mm}
\author{
\Large
\textsc{Davide Tedesco}\\
\small{SMERM - Conservatorio di Musica di Roma, Santa Cecilia}\\
\small \href{mailto:me@davidetedesco.it}{\texttt{me[at]davidetedesco[dot]it}} 
}

\date{Ottobre 2020}

%----------------------------------------------------------------------------------------




\begin{document}

\maketitle % Insert title

\tableofcontents

\thispagestyle{empty} 

\newpage
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT
%----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{abstract}
Le esperienze compositive e musicali affrontate durante gli anni precedenti hanno portato sempre all'utilizzo e all'uso di alcuni mezzi ben specifici. Tra di essi, lungo il percorso del Triennio, vi è sicuramente il diffusore acustico. Esso studiato e realizzato in varie dimensioni, modalità e disegni è forse lo \textit{strumento} per eccellenza del musicista elettronico. Ha le sue radici nel passato e negli anni è divenuto sempre piú presente nei dispositivi della vita quotidiana. La decisione della realizzazione di una coppia di speaker, è stata dunque una decisione radicale che ha cercato di mirare fin dall'inizio ad apprendere alcune delle tecniche di realizzazione e costruzione piú diffuse. Questo testo riporta brevemente i vari processi e la realizzazione di una semplice coppia di diffusori a due vie.
\end{abstract}



%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ARTICLE CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------
\newpage

\begin{multicols}{2}

%-----------------------------------------------------1= Introduzione
\section{ Introduzione}
Il panorama dell'ascolto dagli ultimi anni dell'ottocento fino ad i nostri giorni è andato via via cambiando, grazie alle evoluzioni ingegneristiche e tecnologiche, ad esempio, è stato possibile portare l'ascolto della musica fuori dalla sola sala da concerto, permettendo ad un numero sempre piú cospicuo di persone di poter ascoltare delle registrazioni con un livello di chiarezza sempre piú elevato.
Per giungere ad un tale traguardo vi è stato un percorso lungo piú di un secolo che ha portato alla realizzazione di diffusori acustici di vario tipo ma che si sono basati sempre su similari principi. In luogo di progettazione di diffusori acustici possiamo trovare due principali componenti:
\begin{enumerate}
\item{il mobile o \textit{box}}
\item{l'altoparlante}
\end{enumerate}
Da queste due parti si sono sviluppate poi varie scuole di pensiero, di costruzione e di funzionamento che hanno tutte però un comune obiettivo, la miglior resa ed efficenza sonora possibile.

\subsection{Breve storia degli altoparlanti}
Verso la fine del 1800, quando il telefono iniziò ad espandersi come strumento per la comunicazione di massa, iniziarono a fornire i suddetti apparecchi di semplici trombe(come quelle di un grammofono) che servivano per poter amplificare il suono proveniente dalla trasmissione telefonica, il termine \textit{altoparlante} deriva incidentalmente da questo periodo storico, in cui si cercava di amplificare il suono attraverso questi coni, per avere difatto un telefono che potesse avere un volume piú elevato: alto-parlante\footnote{\href{https://ethw.org/Loudspeakers?gclid=Cj0KCQjwt4X8BRCPARIsABmcnOqVmxAQNN6cIuP5W33U_6HkA_jjXp1CK8XYsO7WyPylbVOID0EWsXIaAtIdEALw_wcB}{Breve storia dei diffusori acustici su ethw.com}}.
\begin{center}
\includegraphics[width=.3\textwidth]{img/megaphone.jpg}\captionof{figure}{Come funziona un megafono}
\end{center}
L'idea di altoparlante moderno e la costruzione vera e propria comprendente un mobile, ed un'altoparlante(che vanno a realizzare un diffusore acustico) risale ad un periodo piú recente invece, poichè i primi altoparlanti elettrici vennero sviluppati solamente dopo l'introduzione delle valvole, sviluppate ai Bell Labs, come primi amplificatori di segnale nel 1916\footnote{\href{https://www.pbs.org/transistor/science/events/vacuumt.html}{Le prime valvole sviluppate ai Bell Labs}}. Dalla metà degli anni trenta il traguardo raggiunto ai Bell Labs impose la progettazione di altoparlanti che fossero in grado di sfruttare la potenza messa a disposizione dei nuovi sistemi di amplificazione, e tra le prime aziende a svilupparli vi furono la Watson e la Siemens. Con il passare degli anni e ll'introduzione del sonoro cinema si ebbe la necessità di sempre maggior efficenza e qualità di riproduzione, che accostata alle necessità del mercato di massa fecero sviluppare degli \textit{altoparlanti dinamici}. Essi sono a tutti gli effetti simili per costruzione a dei microfoni dinamici e si avvalgono di una una bobina che crea un potente campo magnetico attorno ad essa; vi è poi un magnete che interagisce con questa bobina e fa muovere il cono che è legato per una estremità alla bobina ed è in genere coperto con una cupola realizzata in materiale plastico.
\begin{center}
\includegraphics[width=.3\textwidth]{img/speakercut.png}\captionof{figure}{Uno spaccato di un altoparlante dinamico}
\end{center}
Questo movimento permette di far spostare l'aria al cono legato alla cupola e di far arrivare il suono emesso alle nostre orecchie.

\subsection{Quanti altoparlanti?}
Come già espresso, i metodi costruttivi e tecnologici hanno proliferato negli anni, fino a raggiungere dei livelli di raffinatezza unica, tra le piú importanti caratteristiche costruttive quando si inizia a pensare alla costruzione di un diffusore vi è la scelta della tipologia di diffusore che si vuole realizzare.
Esso è infatti possibile trovarlo in molte varianti anche per il solo numero di altoparlanti presenti, che ne denotano caratteristiche diverse.
\includegraphics[width=.4\textwidth]{img/monovia.jpg}\captionof{figure}{Coppia di diffusori monovia}
La prima e forse piú rudimentale tipologia di speaker mai costruita fu quella monovia, ovvero con un singolo cono ed uno \textit{chassis} attorno realizzato in genere in legno o suoi derivati.
\includegraphics[width=.4\textwidth]{img/duevie.jpeg}\captionof{figure}{Coppia di diffusori a due vie}
Questa tipologia di diffusore con un solo cono non è però quella conosciuta al più grande pubblico, che è ormai abituato ad usufruire prettamente di diffusori a due vie. La caratteristica di questi diffusori con due altoparlanti, è la maggior efficenza dei due altoparlanti(che porta con se anche delle complicazioni ovviamente), e la divisione delle regioni frequenziali tra i due altoparlanti. Viene cosí introdotto il concetto di \textit{diffusori ad n vie} ovvero che fa uso di piú di un'altoparlante. Precisamente vi è un \textit{woofer} dedicato alla regione frequenziale piú bassa ed un \textit{tweeter}, per la regione frequenziale piú acuta(Questa suddivisione cosí categorica non lo è totalmente nella realtà, in cui esistono ad esempio woofer con doppio cono per una migliore risposta alle frequenze piú elevate).
\includegraphics[width=.4\textwidth]{img/trevie.jpg}\captionof{figure}{Coppia di diffusori a tre vie}
Vi sono infine altoparlanti a tre vie(o tutti riconducibili ad essi) che oltre al \textit{woofer} ed il \textit{tweeter}, si avvalgono di un terzo altoparlante, il \textit{midrange} per la regione frequenziale media.
Tutte le tipologie di speaker, oltre quella monovia, introducono non solo problemi di filtraggio del segnale(c'è bisogno di filtrare il segnale in ingresso e indirizzare le frequenze piú alte al \textit{tweeter} e quelle piú basse al \textit{woofer}), ma conseguentemente problemi di fase tra gli altoparlanti. 
Si è scelto in questo primo progetto di realizzare una coppia di diffusori acustici a due vie, per avere una prima esperienza anche con dei semplici filtri analogici, denominati \textit{crossover}, per il filtraggio del segnale, oltre alla progettazione di un semplice box.

\subsection{Tipologia di costruzione del \textit{box}}
\includegraphics[width=.48\textwidth]{img/boxtypes.jpg}\captionof{figure}{Vari metodi di costruzione di altoparlanti}
Nell'ambito della costruzione di diffusori, oltre al numero ed alla posizione degli altoparlanti si sono sviluppati negli anni varie metodologie di costruzione, quattro sono quelle che vanno per la maggiore:
\begin{enumerate}
\item{chiusa}
\item{reflex}
\item{a linea di trasmissione}
\item{a tromba}
\end{enumerate}
I \textit{box} piú diffusi sono quelli chiusi o reflex; dei primi non vi è da dire nulla, se non che essi sono delle scatole perfettamente ermetiche ed in genere poco efficienti; dei secondi invece si dice che essi siano molto efficienti e permettano la riproduzione di basse frequenze con maggiore intensità. Questa caratteristica è data dal \textit{bass-reflex}, ovvero la fessura realizzata nel mobile che opportunamente intonata convoglia l'aria dall'interno all'esterno per una maggiore efficenza del woofer donando contemporaneamente molta piú presenza alle basse.\footnote{\href{https://audiotantra.com/introduction.htm}{Tipologie di costruzione dei \textit{box} su audiotantra.com}}. La terza tipologia è poco comune invece, mentre la quarta è spesso utilizzata nella realizzazione di tweeter per sistemi PA\footnote{Public Address}.

%\newpage

%----------------------------------------------------2= Il diffusore acustico

\section{ Il diffusore acustico}
%\hspace*{10mm}

%\begin{center}
%\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/coppia.jpg}\captionof{figure}{La coppia di diffusori realizzati}
%\end{center}

Come abbiamo osservato precedentemente un diffusore acustico con piú di un'altoparlante si compone di tre parti principali:
\begin{enumerate}
\item{il mobile}
\item{gli altoparlanti}
\item{il crossover}
\end{enumerate}

In questa sezione andremo ad osservare come puó essere progettato un \textit{box} ed un semplice crossover, mentre nella prossima verranno analizzati i materiali utilizzati e quindi anche gli altoparlanti scelti per questo progetto.

\subsection{Il mobile}
A primo acchito la realizzazione di un mobile per la realizzazione di un diffusore puó sembrare molto semplice, costituendo in genere un semplice parallelepipedo cavo che possa alloggiare il numero di altoparlanti scelti; è in generale molto piú complessa la progettazione di uno strumento in legno(o materiale derivato da esso) che possa avere le caratteristiche che si cercano per far suonare egregiamente gli altoparlanti. La decisione e la costruzione vanno di pari passo con la scelta dei materiali, del disegno del mobile, delle caratteristiche di riproduzione se si vogliono ottenere dal diffusore e da mille altri parametri in gioco. Nella mia prima realizzazione affrontata due sono stati gli ostacoli maggiori. Cercherò di spiegare molto brevemente come ho affrontato le decisioni per la costruzione e quali sono stati gli obiettivi perseguiti.

\subsubsection{I parametri di Thiele-Small}
% cosa sono questi parametri e cosa è il data sheet
I parametri cosí denominati sono inseriti in genere dal costruttore di altoparlanti nel \textit{datasheet}\footnote{documento contenente le specifiche tecniche} a corredo dell'altoparlante.
Essi consistono in informazioni basilari per la costruzione di un involucro e l'utilizzo dell'altoparlante stesso. Furono introdotti da Thiele nel 1961\footnote{in \textit{Loudspeakers in Vented Boxes}} ed approfonditi da Small nel 1981\footnote{JAES Volume 29 Issue 6, June 1981}. Di seguito i parametri fondamentali per la costruzione di uno speaker:

\end{multicols}

\begin{center}
\begin{tabular}{ | c | c |} 
\hline
\textbf{R\textsubscript{E}}($\Omega$)& Resistenza della bobina mobile\\
\hline
\textbf{f\textsubscript{s}}(Hz)& Frequenza di risonanza in aria libera dello speaker\\
\hline
\textbf{Q\textsubscript{MS}} & Fattore di qualità meccanica\\
\hline
\textbf{Q\textsubscript{ES}} & Fattore di qualità elettrica\\
\hline
\textbf{Q\textsubscript{TS}} & Fattore di qualità totale \\
\hline
\textbf{M\textsubscript{MS}}(g)& Effettiva massa meccanica\\
\hline
\textbf{R\textsubscript{MS}}(N$\times$s/m) &Resistenza meccanica della sospensione elasticai\\
\hline
\textbf{C\textsubscript{MS}}($\mu$m/N) & Cedevolezza meccanica delle sospensioni\\
\hline
\textbf{B$\times$l} (Wb/m) & Fattore di forza elettromeccanico\\
\hline
\textbf{V\textsubscript{AS}}(lt.) & Volume acustico equivalente\\
\hline
\textbf{X\textsubscript{MAX}}(mm)& Massima escursione\\
\hline
\textbf{\texteta\textsubscript{0}}($\%$)& Efficienza di riferimento\\
\hline
\textbf{S\textsubscript{D}} (cm\textsuperscript{2})& Superficie di emissione\\
\hline
\textbf{R\textsubscript{ES}}($\Omega$)& Equivalente in resistenza dell'R\textsubscript{MS} \\
\hline
\textbf{L\textsubscript{E}}(mH)& Induttanza della bobina\\
\hline
\end{tabular}\captionof{figure}{Alcuni dei parametri di Thiele-Small}
\end{center}

\begin{multicols}{2}

\subsubsection{Bass-reflex o no?}

Una delle decisioni piú importanti da prendere per la realizzazione di diffusori acustici è quella sull'utilizzo della tecnica bass-reflex. Seppur questa tecnica sfruttando il mobile dello speaker riesce a far aumentare l'ampiezza della regione frequenziale piú bassa, essa se non controllata egregiamente potrebbe portare a risultati inaspettati, rendendo il suono poco chiaro e molto confusionario. Alcune case di produzione hanno spesso attuato un compromesso nella realizzazione di speaker che le ha portate ad inserire il foro per il bass-reflex nella parte posteriore del diffusore.

Dunque se pure utile e molto utilizzata, il controllo grossolano della tecnica, senza calcoli adeguati potrebbe danneggiare la diffusione finale ed anche gli altoparlanti stessi. Si è dunque deciso di puntare ad una costruzione "più semplice" e che di fatto fornisse una risposta pressocchè \textit{flat} del diffusore, senza dunque inserire un cilindro ed un foro per il bass-reflex.

\subsection{Progettazione dei \textit{crossover}}
% perchè altoparlante a due vie necessita di crossover e come si realizza?
Come già espresso in precedenza, un diffusore acustico a due vie, per poter esprimere il meglio di sè, e per non far sforzare esageratamente gli altoparlanti, deve di fatto fornire agli stessi il giusto range frequenziale che essi possono emettere. Questo risultato è raggiunto in genere attraverso il filtraggio del segnale per mezzo di filtri analogici o digitali. Il filtro in questione è denominato \textit{crossover}. 
Esso filtra l'input fornito, permettendo il passaggio della sola regione frequenziale adeguata all'altoparlante in oggetto.

\subsubsection{Tipologia di filtro}
Per la realizzazione di un crossover possono essere utilizzate diverse tipologie di filtro\footnote{della tipologia RLC} che permettono di ottenere caratteristiche diverse della risposta in frequenza finale del diffusore. Essi possono essere utilizzati come oggetti passivi(realizzati con induttanze resistori e condensatori) o attivi(posti in genere dopo il pre-amplificatore), riportiamo di seguito le le tipologie di filtro crossover piú diffuse:
\begin{enumerate}
\item{Bessel}
\item{Butterworth}
\item{Chebyshev}
\item{Linkwitz–Riley}
\end{enumerate}

\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/filter_comp.jpeg}\captionof{figure}{Comparazione delle varie tipologie di filtri}
\end{center}
Nell'immagine precedente vediamo come vari filtri dello stesso ordine, "taglino" in maniera diversa il segnale, e come il fattore \textit{Q} risulti diverso per le varie tipologie. Sebbene la tipologia di filtro più indicata per la realizzazione in oggetto potrebbe essere quella Linkwitz–Riley\footnote{\href{https://www.ranecommercial.com/legacy/pdf/ranenotes/Linkwitz_Riley_Crossovers_Primer.pdf}{Linkwitz-Riley Crossovers: A Primer}}, si è deciso come primo approccio di utilizzare e realizzare un filtro Butterworth, sia per la semplicità costruttiva (costituita da un induttore per il woofer, ed un condensatore per il tweeter) che per questioni di interesse nello sviluppo del filtro più basilare possibile.

\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/bw1ord.png}\captionof{figure}{Schema di un crossover che realizza un filtro Butterworth di primo ordine}
\end{center}

\subsubsection{Posizionamento del crossover}
Il posizionamento del crossover è forse uno di quegli elementi che ad un primo sguardo risulta come un qualcosa di semplicissimo, ma che deve portare con se delle riflessioni. Esso è in genere posto all'interno del diffusore realizzando un sistema compatto che possa essere utilizzato senza problemi dall'utente finale. Ma siamo sicuri che ciò apporti solo benefici? Riflettendo sulla vibrazione che il crossover potrebbe produrre all'interno del \textit{box} e sulla poca versatilità di tale scelta, si è pensato di posizionare il crossover esternamente. Ciò è stato possibile grazie ad una connessione dall'interno all'esterno attraverso un connettore quadripolare SpeakON\footnote{connettore quadripolare }.
\begin{center}
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/662-nlt4mp-bag.jpg}\captionof{figure}{Il connettore quadripolare utilizzato}
\end{center}

Tale decisione ha permesso non solo di potersi dimenticare dei problemi di vibrazione interni al mobile, ma di poter realizzare quattro crossover diversi con due diverse \textit{frequenze di crossover}:
\begin{enumerate}
\item{2500 Hz}
\item{5000 Hz}
\end{enumerate}
Questa opzione di porre il crossover esternamente è inoltre indice che in futuro si potranno utilizzare i diffusori anche decidendo esternamente la frequenza di taglio piú conveniente per i singoli altoparlanti, \textit{bypassando} totalmente i crossover e mandando al connettore quadripolare i singoli segnali di ogni altoparlante attraverso un comodo cavo ad Y(bi-amplificando di fatto ogni singolo diffusore).

%\newpage

%----------------------------------------------------3= I materiali utilizzati
\section{ I materiali utilizzati per la realizzazione dei diffusori}

\subsection{Il multistrato di betulla}
%multistrato di betulla da 15mm

Il materiale utilizzato per la realizzazione del progetto è stato  scelto dopo una ricerca ed un confronto di varie tipologie di materiali tra cui l'MDF\footnote{medium density fiberboard}, il legno massello ed il multistrato. Quest'ultima tipologia di materiale nella sua variante in betulla è spesso utilizzata per la costruzione di diffusori per alcune qualità come la resistenza e la rigidità. Essi sono pannelli costituiti da un numero dispari di strati di sfogliato di betulla a fibre in crociate ed incollati sotto pressione ad alte temperature\footnote{\href{https://www.nicolilegnami.it/pannelli-legno/multistrato-di-betulla}{Pannelli Multistrato in Legno di Betulla}}.
La betulla è un legno duro, tipico del nord Europa, da cui si ricava un multistrato dal colore bianco-paglierino, il campo di impiego di questo materiale è molto vasto; si spazia dalla produzione di cassetti, scale, casse acustiche, contenitori, imballaggio ma anche arredamento in genere.\footnote{\href{https://www.bricolegnostore.it/compensati-lamellari-listellati-mdf-multistrati-tranciati/multistrati/betulla/multistrato-in-betulla-mm-15-x-cm-152-5-x-152-5-detail.html}{Multistrato in Betulla}}

\begin{center}
\includegraphics[width=.5\textwidth]{img/betulla.jpeg}\captionof{figure}{Il multistrato di betulla}
\end{center}

\subsection{Il woofer ed il tweeter utilizzati}
Il woofer ed il tweeter sono entrambi di fabbricazione italiana, della casa SICA\footnote{\href{https://www.sica.it/it/}{SICA Loudspeakers}} con sede nell'anconetano. 

\begin{center}
\includegraphics[width=.4\textwidth]{img/IMG_6832.JPG}\captionof{figure}{Il woofer utilizzato}
\end{center}

Il woofer è da 8" con una potenza di picco di 90 W, ed ha un'impedenza di 4 $\Omega$; esso, come è possibile vedere dall'immagine, non è un tradizionale altoparlante, ma è dotato di doppio cono in carta, che gli permette di ottenere una risposta in frequenza piú estesa anche sulle frequenze più acute.

\begin{center}
\includegraphics[width=.4\textwidth]{img/fr_woofer.png}\captionof{figure}{Risposta in frequenza del woofer utilizzato}
\end{center}
Dato il doppio cono la risposta in frequenza risulta ottimale fino a ~5 KHz, zona frequenziale, dove esso inizia a rispondere in maniera molto poco lineare al segnale in ingresso. Si è quindi deciso di non utilizzarlo come altoparlante full-range, ma bensì di accoppiarlo ad un tweeter che avesse una risposta piú lineare dalla zona frequenziale successiva ai 5 KHz.

\begin{center}
\includegraphics[width=.4\textwidth]{img/ts_woofer.png}\captionof{figure}{Parametri di Thiele-Small del woofer utilizzato}
\end{center}
Qui troviamo riportati i parametri di Thiele-Small del woofer che sono stati utili per la costruzione del \textit{box}. Alcuni dei valori chiave da tenuti bene a mente sono stati, l'impedenza per la costruzione del crossover, la frequenza di risonanza ed il volume acustico equivalente per il mobile senza tralasciare gli altri valori, ed aiutandosi con vari software come WinISD\footnote{href{http://www.linearteam.org/}{WinISD}}.
\begin{center}
\includegraphics[width=.4\textwidth]{img/IMG_6823.JPG}\captionof{figure}{Il tweeter utilizzato}
\end{center}
Il tweeter a cupola, anch'esso con impedenza di 4 $\Omega$, di dimensione 1" ed una potenza di 120 W, ha invece una frequenza di risonanza di 1200 Hz e nel \textit{datasheet} del costruttore vi è inclusa anche una frequenza di crossover raccomandata, ovvero 2500 Hz.
\begin{center}
\includegraphics[width=.4\textwidth]{img/fr_tweeter.png}\captionof{figure}{Risposta in frequenza del tweeter utilizzato}
\end{center}
La risposta in frequenza dello stesso si può dire pressocchè lineare dopo i 5000 Hz e fino al limite della banda audio, e quindi completa di fatto il woofer. Si è voluto seguire però anche il consiglio del costruttore realizzando un secondo crossover con la frequenza di taglio raccomandata.

\subsection{I connettori}

Come già descritto in precedenza, la decisione costruttiva di porre i crossover esternamente ha portato con se anche una decisione per la tipologia di connettore da utilizzare esternamente. Il connettore prescelto è stato lo speakON Neutrik\footnote{\href{https://www.neutrik.com/en/neutrik/products/speakon-loudspeaker-connectors}{lo speakON sul sito Neutrik}}, che utilizzato nell'ambito professionale dell'amplificazione, essendo disponibile nella sua versione quadripolare, ha reso il progetto attuabile. L'alta modularità del progetto a fatto si che la mole di cavi fosse di piú delle due semplici coppie di cavi da amplificatore a diffusori. Vi sono infatti delle prime sezioni di cavo a due conduttori che si inseriscono nel crossover, e poi dal crossover partono dei cavi quadripolari che si innestano sul retro del diffusore, questa è la caratteristica che rende ogni altoparlante di fatto indipendente ed amplificabile singolarmente dall'esterno.

\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/SPKON.JPG}\captionof{figure}{Assemblaggio di uno speakON quadripolare} 
\end{center}

La disposizione dei conduttori all'interno dello speakON è stata la seguente:
\begin{center}
\begin{tabular}{ | c | c |} 
\hline
\textbf{-1} & negativo tweeter\\
\hline
\textbf{+1} & positivo tweeter\\
\hline
\textbf{-2} & negativo woofer\\
\hline
\textbf{+2} & positivo woofer\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{I condensatori e gli induttori utilizzati}
Gli induttori utilizzati della casa italiana CIARE\footnote{\href{https://www.ciare.com/}{sito della CIARE}}, sono della tipologia da svolgere per arrivare sino all'induttanza necessaria, essi sono dei trefoli di rame smaltato in varie misure.
\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/induttanza.jpg}\captionof{figure}{L'induttore utilizzato in uno dei crossover}
\end{center}
I condensatori elettrolitici utilizzati sono invece della casa tedesca Monacor\footnote{\href{https://www.monacor.com/}{sito della Monacor}} e hanno la particolarità di non essere polarizzati(ciò è dovuto al segnale che devono gestire). Essi sono alcuni dei condensatori maggiormente utilizzati nella realizzazione di crossover nell'ambito audio. 
\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/cond15.jpg}\captionof{figure}{Il condensatore utilizzato nel crossover con frequenza 2500 Hz}
\end{center}
Le due capacità diverse nelle figure, sono quelle utilizzate nella costruzione dei crossover, per ottenere il segnale filtrato secondo la frequenza di crossover prescelta e far arrivare al tweeter solamente la porzione in oggetto.
\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/cond8.jpg}\captionof{figure}{Il condensatore utilizzato nel crossover con frequenza 5000 Hz}
\end{center}
\subsection{Il materiale fonoassorbente}
%ISOLMANT PERFETTO CG 45 mm
%https://www.isolmant.com/media/product_files/cat/cat/Catalogo_Prodotti_2017.pdf
Alla ricerca di un materiale fonoassorbente che potesse essere adeguato all'utilizzo ci si è imbattuti nello studio di vari materiali che possono essere riassunti in 4 macro categorie:
\begin{enumerate}
\item{Cotone al naturale}
\item{Materiale fonoassorbente per trattamento acustico(bugnato)}
\item{Materiale sintetico per imbottiture(tipo Polyfill)}
\item{Materiale fonoassorbente o isolante per l'edilizia}
\end{enumerate}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/isolmant.png}\captionof{figure}{Il materiale fonoassorbente utilizzato}
\end{center}
La scelta è virata sull'ultima tipologia di materiale, molto facile da reperire e di basso costo, il materiale utilizzato è infatti un materiale isolante realizzato in fibre riciclate in tessile tecnico di poliestere a densità crescente lungo lo spessore di 45 mm della casa italiana Isolmant\footnote{\href{https://www.isolmant.com/it/}{Isolmant sul web}}.

%\newpage
%----------------------------------------------------4= La saldatura dei crossover

\section{ La saldatura dei crossover}
%https://www.diyaudioandvideo.com/Calculator/SpeakerCrossover/
%posizionamento dei crossover all'esterno dei diffusori

Dopo aver elencato e selezionato le parti da utilizzare ed averne viste le carattaristiche si è passato alla realizzazione dei crossover. Essi compositi da condensatori, induttori e resistori(gli altoparlanti stessi) sono stati pogettati\footnote{grazie a uno dei numerosi calcolatori disponibili online ed offline} e poi saldati a creare il piccolo circuito e i vari cavi necessari.
\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/crossover_2500.png}\captionof{figure}{Schema del crossover con frequenza 2500 Hz}
\end{center}
Questi sono i due schemi che sono stati seguiti durante la progettazione che hanno portato successivamente a dei primi test.
\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/crossover_5000.png}\captionof{figure}{Schema del crossover con frequenza 5000 Hz}
\end{center}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/IMG_6792.JPG}\captionof{figure}{Test del crossover}
\end{center}
Il crossover comprendente montato su di una basetta millefori e collegato al finale di potenza da un lato ed agli altoparlanti dall'altro, è stato testato, permettendo di sentire per la prima volta il taglio frequenziale solamente progettato fino a quel momento. 


%\subsection{Il crosstalk nei crossover e i diffussori con crossover fisico}

%https://www.diyaudio.com/forums/multi-way/346746-crossover-crosstalk-resorces.html

%https://www.caninialtoparlanti.it/DNC.htm

%https://www.quotidianoaudio.it/test/diffusori-arte-acustica-stand-93-classici-ma-senza-crossover/

%----------------------------------------------------5= La realizzazione finale dei diffusori
\section{ La realizzazione finale dei diffusori}

\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/testcasse.JPG}\captionof{figure}{Gli altoparlanti durante un primo test del crossover}
\end{center}

Sebbene il progetto del diffusore è fino ad oggi stato realizzato fino al seguente punto, si vogliono riportare di seguito i prossimi passi per la realizzazione finale del \textit{box}.
Che consisterà nel taglio, l'assemblaggio e l'incollaggio delle varie sezioni in multistrato, l'installazione degli altoparlanti e dei connettori.

\subsection{Il taglio del multistrato}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/cutting_stuff_1.png}\captionof{figure}{I tagli da realizzare}
\end{center}
Reperito il multistrato si procede al taglio dello stesso nelle sezioni utili per la realizzazione dei diffusori, che avranno una forma parallelepipeda con base e top di dimensioni 3000$\times$3000 mm e pareti laterali 4000$\times$3000. Su 4 delle pareti laterali andranno realizzati dei fori per gli altoparlanti e per i connettori, essi saranno da sigillare in fase finale per evitare ogni vibrazione dannosa alla buona riuscita acustica del diffusore.

\subsection{L'incollaggio delle varie sezioni Il montaggio degli altoparlanti e dei connettori sul mobile}

L'incollaggio per mezzo di colla vinilica sarà una delle sezioni piú delicate di tutto il progetto, e bisognerà scegliere in base alle possibilità di taglio, quale opzione di incollaggio scegliere per le pareti laterali.
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/speker_gluing.png}\captionof{figure}{Metodi per l'incollaggio delle sezioni}
\end{center}
Se possibile sarà preferito il taglio a 45º del bordo, cosí da poter incollare perfettamente le estremità del legno incastrandole e tenendole ben salde con dei morsetti. La struttura dovrà essere molto probabilmente ben fissata con dei tasselli o delle viti a testa svasata per permettere una buona tenuta e resistenza nel tempo.
\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/cutting_stuff_2.png}\captionof{figure}{Le dimensioni ed i fori del tweeter da realizzare}
\end{center}
Dopo aver realizzato i fori secondo le grandezze indicate del costruttore, bisognerà iniziare anche a segnare i posizionamenti delle varie viti, e passare i cavi che collegano gli altoparlanti al connettore sul retro. Esso ben fissato e collegato ai cavi per mezzo di pratici connettori fastom\footnote{} sarà pronto per l'uso.

Il foro della larghezza di 183 mm del woofer permetterà di effettuare gli ultimi controlli e collegamenti degli speaker all'interno del mobile, e farà anche da luogo di accesso all'interno per la manutenzione nel tempo.

\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/cutting_stuff_3.png}\captionof{figure}{Le dimensioni ed i fori del woofer da realizzare}
\end{center}

Prima di posizionare il woofer dovremmo assicuraci di aver fissato bene all'interno i cavi e il materiale fonoassorbente tagliato a misura e si potrà chiudere il tutto iniziando di fatto la fase di test del diffusore, per misurare l'accuratezza della riproduzione, eventuali vibrazioni non volute, e la risposta in frequenza a \textit{box} chiuso. Un altro punto fondamentale sarà quello di capire come i vari crossover influiscano generalmente sulla risposta dei diffusori e quale li faccia esprimere meglio, valutando anche la realizzazione di crossover di diverso tipo, o pilotando senza crossover, ma in bi-amplificazione ogni singolo diffusore attraverso un finale di potenza a 4 canali.


\end{multicols}
%----------------------------------------------------Tabella riassuntiva delle caratteristiche del diffusore acustico

\subsection{Tabella riassuntiva delle caratteristiche del diffusore acustico}

\begin{center}
\begin{tabular}{ | c | c |} 
\hline
\textbf{Dimensioni} & 30x30x42cm\\
\hline
\textbf{Volume del mobile} & 37,8 lt\\ 
\hline
\textbf{Tipologia di diffusore} & a due vie\\
\hline
\textbf{Frequenza di crossover} & 2500 Hz, 5000 Hz o decisa dall'esterno\\ 
\hline
\textbf{Tipologia di crossover} & Butterworth del primo ordine\\
\hline
\textbf{Posizionamento del crossover} & Esterno\\
\hline
\textbf{Materiale del mobile} & Multistrato di betulla 15 mm\\
\hline
\textbf{Grandezza woofer} & 8"\\
\hline
\textbf{Potenza woofer} & 90 W\\
\hline
\textbf{Grandezza tweeter} & 1"\\
\hline
\textbf{Potenza tweeter} & 120 W \\
\hline
\textbf{Tipologia di connettore} & speakOn a 4 poli\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{multicols}{2}

\newpage
%----------------------------------------------------6= Conclusioni
\section{ Conclusioni}
Spesso durante il corso della propria vita ci si chiede come il mondo funzioni e come gli oggetti intorno a noi possano riuscire a trasmetterci delle emozioni oltre i parametri fisici messi in gioco. Dal bambino che si ritrova a disassemblare qualsiasi cosa abbia per le mani, alla progettazione di transistori della grandezza di una cellula, passa oltre tutta l'esperienza tecnico-scientifica, solamente un'idea, un singolo concetto che muove di fatto il mondo: la curiosità.

All'insegna di una curiosità sfrenata di capire come funzionassero dei diffusori, ho cercato di portare avanti questo progetto, ed aiutato dai docenti del Conservatorio sono riuscito a culminare fino al punto descritto nell'ultima sezione. Non è tanto dunque il risultato fin qui ottenuto l'unica ricompensa di questa avventura(perchè di avventura si deve parlare), quanto tutte le conoscenze e le accortezze messe in gioco, lo studio della storia degli altoparlanti, i discorsi sulla tipologia di materiali da utilizzare, la tipologia di crossover da realizzare etc...
Ne esco dunque con delle conoscenze che mai prima avrei creduto di poter avere, e il bello è che ancora il progetto fisico non è finito, ma già è come sentire i diffusori a tutto volume suonare come non mai, e poter pensare ad ogni accortezza tenuta da conto per costruire questi diffusori.

Ringrazio dunque il Maestro Federico Scalas ed il Maestro Giuseppe Silvi per gli aiuti e i consigli indispensabili donatimi durante tutto il percorso e per avermi aperto gli occhi su problematiche da tenere bene a mente durante tutto il periodo di realizzazione.

Forse oggi una piccola parte di curiosità viene ad adombrarsi, ma ció non significa che il viaggio è terminato, anzi, esso è indice di nuove curiosità, piene di senso forse solamente nella mente di chi le ha, ma che portano sempre alla realizzazione di un qualcosa di concreto.

\begin{quote}
Colui che cerca con curiosità scopre che questo di per sé è una meraviglia.
\end{quote}
Maurits Cornelis Escher\footnote{incisore e grafico olandese noto per le sue incisioni su legno, litografie e mezzetinte che tendono a presentare costruzioni impossibili, esplorazioni dell'infinito, tassellature del piano e dello spazio e motivi a geometrie interconnesse che cambiano gradualmente in forme via via differenti.}

%\subsection{Siti, software e risorse utili per la realizzazione di diffusori acustici} in biblio
%winisd, dyaudio.com, libri vari

\vfill\null
%\newpage
\vfill\null
\pagebreak

\newpage

%===============================================Bibliografia & sitografia


\section{ Bibliografia \& sitografia}
\begin{enumerate}

\item{\textsc{\textsf {Beranek}}, \emph{Acoustics},Acoustical Society of America, 1954}

\item{\textsc{\textsf {Thiele}}, {\emph{Loudspeakers in Vented Boxes}}, Proceedings of the Institute of Radio Engineers, Australia, 1961}

\item{\textsc{\textsf {Autori Vari}}, \href{https://diyaudioprojects.com/Technical/Thiele-Small-Parameters/}{\emph{Thiele / Small(T/S) Speaker Parameters}}, diyaudioprojects.com}

\item{\textsc{\textsf {Robert Silva}}, \href{https://www.lifewire.com/all-about-speakers-4125129}{\emph{Woofers, Tweeters, and Crossovers: Understanding Loudspeakers}}, lifewire.com}

\item{\textsc{\textsf {WinISD website}}, \href{http://www.linearteam.org}{\emph{linearteam.org}}, linearteam.org}

\item{\textsc{\textsf {Autori vari}}, \href{https://edisontechcenter.org/speakers.html}{\emph{History and Types of Loudspeakers}}, edisontechcenter.org}

\item{\textsc{\textsf {Autori Vari}}, \href{https://ethw.org/Loudspeakers?gclid=Cj0KCQjwt4X8BRCPARIsABmcnOqVmxAQNN6cIuP5W33U_6HkA_jjXp1CK8XYsO7WyPylbVOID0EWsXIaAtIdEALw_wcB}{\emph{Loudspeakers}}, ethw.org, Engineering and Technology History Wiki}

\item{\textsc{\textsf {Autori Vari}}, \href{https://mynewmicrophone.com/full-list-thiele-small-speaker-parameters-w-descriptions/#Vb:-Volume-Of-The-Vented/Radiated-Enclosure}{\emph{Full List: Thiele-Small Speaker Parameters With Descriptions}}, mynewmicrophone.com}

\item{\textsc{\textsf {Autori Vari}}, {\emph{JBL - Loudspeaker Enclosure Construction Manual}}, JBL Publications, 1979}

\item{\textsc{\textsf {Hull}}, {\emph{Building Hi-Fi Speaker Systems}}, Philips, 1969}

\item{\textsc{\textsf {Autori Vari}}, \href{http://www.bcae1.com/speaker.htm}{\emph{Speakers}}, bcae1.com}

\item{\textsc{\textsf {Autori Vari}}, \href{http://www.quarter-wave.com/General/General_Articles.html}{\emph{General Speaker Related Articles}}, quarter-wave.com}

\item{\textsc{\textsf {Sandy Lerner}}, \href{http://www.dilettantesdictionary.org/}{\emph{the Dilettantes's Dictionary, Audio terminology in these digital days}}, dilettantesdictionary.org}

\item{\textsc{\textsf {Gio Militano}}, \href{https://diyaudioprojects.com/Speakers/Fostex-FE103En-Bass-Reflex-Speakers/}{\emph{Fostex FE103En Bass Reflex Bookshelf Speakers}}, diyaudioprojects.com}

\item{\textsc{\textsf {Rod Elliott}}, \href{https://diyaudioprojects.com/Speakers/Fostex-FE103En-Bass-Reflex-Speakers/}{\emph{Loudspeaker Enclosure Design Guidelines
}}, sound-au.com, 2019}

\item{\textsc{\textsf {Gio Militano}}, \href{https://sound-au.com/articles/enclosures.htm}{\emph{Fostex FE103En Bass Reflex Bookshelf Speakers}}, diyaudioprojects.com}

\item{\textsc{\textsf {Autori Vari}}, \href{https://www.acousticolour.net/reco.html}{\emph{Loudspeaker Design}}, acousticolour.net}

\item{\textsc{\textsf {Scullino}}, {\emph{Costruire le casse acustiche}}, Sandit, 2014}

\item{\textsc{\textsf {Jacquel}}, \href{https://blog.son-video.com/en/2016/09/understanding-bass-reflex-technology}{\emph{Understanding bass-reflex technology}}, https://blog.son-video.com}

\item{\textsc{\textsf {Autori Vari}}, \href{http://www.visivagroup.it/showthread.php?t=9781}{\emph{Metodi di Costruzione di Casse Acustiche}}, visivagroup.it}

\end{enumerate}

\vfill\null
\newpage

%\columnbreak
%===============================================Lista delle figure
\renewcommand{\listfigurename}{Elenco delle figure e delle tabelle}
\addcontentsline{toc}{section}{\listfigurename}
\listoffigures
\vfill\null
\newpage
\end{multicols}

\textit{Il testo qui presentato è a corredo dal materiale elaborato durante il primo anno di Biennio 2019-2020 del corso di \textbf{Elettroacustica} del Conservatorio di Roma, Santa Cecilia, reperibile al \textbf{\href{https://gitlab.com/SMERM/BN-Tedesco/}{seguente link}}.}

\end{document}

